# 高斯关于正态分布的推导

***本文是对网上高斯推导方式的总结，高斯推导的原文我并没有看过***

## 定义

1. 连续变量$X_i,i=1..n$为独立同分布的随机变量，其样本数学期望为$E(X_i)=\overline{X_i}$,总体期望为$\mu$；样本方差为$D(X_i)$，总体方差为$\sigma^2$
2. 该变量的**抽样误差**（即$X_i-\mu$）遵循分布$N$，其概率密度函数为$f$

## 假设

1. 对于总体的无偏抽样，样本期望和总体期望相等$E(X_i)=\mu$，样本方差和总体方差相等。由此可以推论得到概率密度函数是偶函数。
2. 概率密度函数为连续且可导的

## 目标

求函数$f$，使得当下抽样误差发生的概率最大，即函数$L(x)=\prod\limits_{i=1}^{n}f(X_i-x)$在$x=\mu$处取得最大值（极大似然估计）

## 求解

由于自然对数单调增，对$L(X_i)=\prod\limits_{i=1}^{n}f(X_i-x)$等式两边取对数
$$
\begin{equation}
\ln{L(x)}=\sum\limits_{i=1}^{n}{\ln{f(X_i-x)}} \tag{1}
\end{equation}
$$
对公式两边求导可得
$$
\frac{L'(x)}{L(x)}=\sum\limits_{i=1}^{n}{\frac{f'(X_i-x)}{f(X_i-x)}} \tag{2}
$$
由定义可知$\frac{1}{L(x)}$恒大于0，那么$L'(x)=0和\frac{L'(x)}{L(x)}=0$的解相同

为了简化公式，此处定义函数$g(x)=\frac{f'(x)}{f(x)}$

对于连续函数而言，极值点必然是驻点，再结合所求的目标，则有
$$
\sum\limits_{i=1}^{n}{g(X_i-\mu)}=0 \tag{3}
$$
不妨将$(3)$式视作关于变量$X_i$的多元函数，其中$\mu$为定值，于是再次对等式两侧求偏导。

对于$X_1$的求偏导后有
$$
\begin{equation}
g'(X_1-\mu)(1-\frac{1}{n})+g'(X_2-\mu)(-\frac{1}{n})+...+g'(X_n-\mu)(-\frac{1}{n})=0 \tag{4.1}
\end{equation}
$$
以此类推，对于$X_i$有
$$
\begin{equation}
g'(X_1-\mu)(-\frac{1}{n})+g'(X_2-\mu)(-\frac{1}{n})+...+g'(X_i-\mu)(1-\frac{1}{n})+...+g'(X_n-\mu)(-\frac{1}{n})=0 \tag{4.i}
\end{equation}
$$
将$(4.1)\sim(4.n)$联立后可得齐次线性方程组$\textbf{AX}=\textbf{0}$，写成矩阵形式有
$$
\begin{bmatrix}
\begin{matrix}
1-\frac{1}{n} & -\frac{1}{n} \\
-\frac{1}{n} & 1-\frac{1}{n}
\end{matrix} & \ldots & \begin{matrix}
-\frac{1}{n} & -\frac{1}{n} \\
-\frac{1}{n} & -\frac{1}{n} 
\end{matrix} \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
\begin{matrix}
-\frac{1}{n} & -\frac{1}{n} \\
-\frac{1}{n} & -\frac{1}{n} 
\end{matrix} & \ldots & \begin{matrix}
1-\frac{1}{n} & -\frac{1}{n} \\
-\frac{1}{n} & 1-\frac{1}{n}
\end{matrix}
\end{bmatrix} \times
\begin{bmatrix}
g^`(X_1-\mu)\\
g^`(X_2-\mu)\\
\vdots\\
g^`(X_{n-1}-\mu)\\
g^`(X_n-\mu)
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
0\\
0\\
\vdots\\
0\\
0
\end{bmatrix}
$$
对系数矩阵进行初等变换
$$
\begin{align}
\textbf{A} 
% 每一行减去第n行
&\overset{r_i - r_n}{\underset{i>1}{\sim}} \begin{bmatrix}
\begin{matrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{matrix} & \ldots & \begin{matrix}
0 & -1 \\
0 & -1 
\end{matrix} \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
\begin{matrix}
0 & 0 \\
-\frac{1}{n} & -\frac{1}{n}
\end{matrix} & \ldots & \begin{matrix}
1 & -1\\
-\frac{1}{n} & 1-\frac{1}{n}
\end{matrix}
\end{bmatrix}\\
% 第n行乘以n
&\overset{n*r_n}{\sim} \begin{bmatrix}
\begin{matrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{matrix} & \ldots & \begin{matrix}
0 & -1 \\
0 & -1 
\end{matrix} \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
\begin{matrix}
0 & 0 \\
-1 & -1
\end{matrix} & \ldots & \begin{matrix}
1 & -1\\
-1 & n-1
\end{matrix}
\end{bmatrix}\\
% 第n行与前n-1行相加
&\overset{r_n+\Sigma r_i}{\underset{i>1}{\sim}} \begin{bmatrix}
\begin{matrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{matrix} & \ldots & \begin{matrix}
0 & -1 \\
0 & -1 
\end{matrix} \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
\begin{matrix}
0 & 0 \\
0 & 0
\end{matrix} & \ldots & \begin{matrix}
1 & -1\\
0 & 0
\end{matrix}
\end{bmatrix}\\
\end{align}
$$
由此可得解为
$$
\begin{align}
\textbf{X}
=\begin{bmatrix}
g'(X_1-\mu)\\
g'(X_2-\mu)\\
\vdots\\
g'(X_{n-1}-\mu)\\
g'(X_n-\mu)
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
c\\
c\\
\vdots\\
c\\
c
\end{bmatrix} \tag{5}
\end{align}
$$
即$g'(X_1-\mu)=g'(X_2-\mu)=..=g'(X_n-\mu)=c$,

因为样本由随机抽样生成，且函数为光滑且连续的，所以$g'(x)=c$始终成立

因此有$g(x)=cx+b$

结合我们之前的假设1中的推论，$g(x)$显然是奇函数，所以$g(x)=cx$

所以有$\frac{\mathrm{d}f(x)}{f(x)\mathrm{d}x}=cx$

变形后等式两边求不定积分可得
$$
f(x)=c_1e^{\frac{1}{2}c_2x^2}\tag{6}
$$
根据概率密度函数的定义：$\int_{-\infty}^{+\infty}{f(x)\mathrm{d}x}=1$，则有
$$
\int_{-\infty}^{+\infty}{c_1*e^{\frac{1}{2}c_2x^2}\mathrm{d}x}=1
$$
不妨令$I=\int_{-\infty}^{+\infty}{c_1*e^{\frac{1}{2}c_2 x^2}\mathrm{d}x}$,则
$$
I^2=\iint{c_1^2*e^{\frac{1}{2}c_2(x^2+y^2)}\mathrm{d}x\mathrm{d}y}
$$
化为极坐标形式则有
$$
\begin{align}
I^2
&=\iint{c_1^2*e^{\frac{1}{2}c_2\rho^2} \rho\mathrm{d}\rho\mathrm{d}\theta}\\
&=\int_{0}^{2\pi}{c_1^2\mathrm{d}\theta \int_{0}^{+\infty}{\rho e^{\frac{1}{2}c_2\rho^2} \mathrm{d}\rho}}\\
&=\int_{0}^{2\pi}{\frac{c_1^2}{c_2}\mathrm{d}\theta \int_{0}^{+\infty}{c_2\rho e^{\frac{1}{2}c_2\rho^2} \mathrm{d}\rho}}\,(显然此处c_2<0)\\
&=\int_{0}^{2\pi}{-\frac{c_1^2}{c_2}\mathrm{d}\theta}\\
&=-2\pi\frac{c_1^2}{c_2}
\end{align} \tag{7}
$$
高斯这里直接猜测$c_2=-\frac{1}{\sigma^2}$，我对此的推测是或许这么做正好可以在指数项量纲上做到相互抵消（高斯最开始是在研究天体观测中推导出这个分布的），但是这个说法也有问题，因为最后这个概率密度函数并不是没有单位的。我看到另一个说法可能是高斯是受到$e^{-x^2}$的形式的启发，但是我认为有点过于牵强了。根据上式则可以得到解为
$$
\begin{cases}
c_1=\frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}} \\
c_2=-\frac{1}{\sigma^2}
\end{cases}\tag{8}
$$
结合之前的讨论和$(6)$式可以得到正态分布的一维形式
$$
f(x)=\frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}}\tag{9}
$$

## 矩阵形式

矩阵形式将单个变量的情况推广到成对变量构成的形式

### 定义

1. $\boldsymbol{X}$为来自不同分布的抽样$m$次结果向量$\boldsymbol{x_i}$构成的列向量，即$X=(x_1,x_2,...,x_n)^T,其中\boldsymbol{x_i}=(x_{i,1},x_{i,2},...,x_{i,m})^T$
2. $\boldsymbol{\mu}$为每个分布的总体均值列向量，即$\boldsymbol{\mu}=(\mu_1,\mu_2,...,\mu_n)^T$
3. $\boldsymbol{\Sigma}$为$n$阶协方差矩阵，即$\boldsymbol{\Sigma}=\{c_{ij}|i,j=1..n\}，其中c_{ij}=E\{[\boldsymbol{x_i}-E(x_i)][\boldsymbol{x_j}-E(x_j)]\}$
4. 对于所有总体的无偏抽样，样本期望和总体期望均相等，即$E(\boldsymbol{x_i})=\mu_i$，样本方差和总体方差相等。由此可以推论得到概率密度函数是偶函数。
5. 所有概率密度函数均为连续且可导的

### 多维形式

每次抽样均为成对从分布$i,j$分别抽样，似然函数矩阵为
$$
f(x_1,x_2,..,x_n)=\frac{1}{\sqrt{(2\pi)^k|\boldsymbol{\Sigma}|}}e^{-\frac{(\boldsymbol{X}-\boldsymbol{\mu})^T\boldsymbol{\Sigma}^{-1}(\boldsymbol{X}-\boldsymbol{\mu})}{2}}
$$
